<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>docker on Yingchi Blog</title>
    <link>https://blog.yingchi.io/tags/docker.html</link>
    <description>Recent content in docker on Yingchi Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 11 Apr 2020 22:14:12 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.yingchi.io/tags/docker/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Kubernetes &amp; Docker 网络原理（一）</title>
      <link>https://blog.yingchi.io/posts/2020/4/docker-k8s-network-1.html</link>
      <pubDate>Sat, 11 Apr 2020 22:14:12 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.yingchi.io/posts/2020/4/docker-k8s-network-1.html</guid>
      <description>Docker 网络实现 平时在进行 Kubernetes 开发和运维的时候，接触到的最多的概念应该就是 Docker 与 Kubernetes 的网络概念了，尤其是 Kubernetes，各种各样的 IP，Port，有时候会混淆，因此有必要对 Docker 和 Kubernetes 的底层网络实现进行学习。这篇文章呢就先针对 Docker 的网络实现进行一下分析介绍。
Docker 网络基础 Docker 的网络实现主要利用到的还是 Linux 网络相关的技术，如 Network Namespace、Veth 设备对、网桥、iptables、路由。
Network Namespace 基本原理 作用可以用一句话概括：
实现 Linux 网络虚拟化，即容器间网络协议栈层面的隔离
通过 Network Namespace 技术就可以实现不同的 Docker 容器拥有自己完全隔离的网络环境，就像各自拥有自己独立的网卡一样。不同的 Network Namespace 下默认是不可以直接通信的。
Linux 的 Network Namespace 中可以有自己独立的路由表及独立的 iptables 设置来提供包转发、NAT 及 IP 包过滤等操作。为了隔离出独立的协议栈，需要纳入命名空间的元素有进程、套接字、网络设备等。进程创建的套接字必须属于某个命名空间，套接字的操作也必须在命名空间中进行。同样，网络设备也必须属于某个命名空间。因为网络设备属于公共资源，所以可以通过修改属性实现在命名空间之间移动。
Linux 的网络协议栈是非常复杂的，这里因为毕竟不是做系统底层开发，所以争取从概念层面对于 Linux 的 Network Namespace 这种网络隔离机制进行理解：
通过查阅相关书籍知道，Linux 网络协议栈为了支持 Namespace 这种隔离机制，方法就是让一些与网络协议栈相关的全局变量称为一个 Network Namespace 变量的成员，协议栈函数调用时指定 Namespace 参数，这个就是 Linux 实现 Network Namespace 的核心原理，通过这种方式，实现一些协议栈全局变量的私有化，保证有效的隔离。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>网络模型学习基础：各层网络设备概念</title>
      <link>https://blog.yingchi.io/posts/2019/10/network-devices.html</link>
      <pubDate>Sun, 27 Oct 2019 00:29:30 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.yingchi.io/posts/2019/10/network-devices.html</guid>
      <description>在学习研究诸如 kubernetes 网络或 Docker 网络等各种开源网络模型时，会涉及到各种或实际或虚拟的网络设备概念，例如各种虚拟网桥。因此必须对这些网络设备有充分的认识才可以进行接下来的学习。
  根据 OSI 参考模型，网络分为七层，根据之后的学习需要，这里主要针对 L1、L2、L3 层的设备进行学习认识
 L1：Hub（集线器/中继器） L1 层即“物理层”，作为网络的最底层，这一层的网络设备所做的事情比较单调，主要的作用就是实现物理上的网络连通，如下图几个终端节点，
想要实现这几个节点的互连互通，可以连接到叫做 Hub（集线器）的设备上，如下图，这个设备的主要任务仅仅是把接收到的信号整型放大，从其它各个端口转发出去，因此也称之为“中继器”。
以 Node0 为例展示一下节点发送网络信号的过程。如下图，Node0 向连接的 Hub 发出网络信号，Hub 接收到信号后，将其整型放大，然后转发给了 Node1、Node2、Node3。这其实就是最简单的一种星型的局域网架构。
这个过程要注意两点核心：
 Hub 仅仅对信号进行物理上的整型放大操作 Hub 转发时采用的是广播方式，向其它端口节点转发信号，无选择  然后我们再来看一个复杂一点的例子，假如两个机房各有一组终端节点连接到了各自的 Hub 上，各自组成了局域网，如下图。
我们现在想把两个房间的网络互连起来，应该如何做？按照上面的思想，我们是否可以加入一个更高层级的 Hub（称之为主干 Hub），把各个机房的网络连接起来？如图
答案是可行的，在这种情况下，通过中间这个主干 Hub的转发，我们可以将一个机房发出的信号转发到另一个机房，如图
但是，虽然可行，我们应该有这样的疑问，这样做真的好吗？虽然两个机房的网络互通了，但是是否又增加了这个网络的负担呢？我们举一个简单的例子就可以发现问题所在，假如 Node0 仅仅是想将信号发送给 Node1，尽管从网络拓扑中看到他们挨得很近，仅仅通过一个 Hub 就可以转发到，但是由于 Hub 只能采用广播的方式转发，因此这个信号不仅被传到了 Node2 上，还通过刚加入的总集线器被传递到了另一个机房的所有节点中，当然这些都是无用功。
说到这里，我们还要认识两个概念 —— 冲突域和广播域。其实很好理解，所谓冲突域，很多地方也叫碰撞域，顾名思义，就是在当网络中有一个信号在流转时，此时若有另一个节点向网络中发送信号，会引起干扰，也就是冲突或碰撞，这个受波及的范围就是冲突域，我们可以认为，L1 网络中靠类似 Hub 这种设备连接起来的物理网段都是属于一个冲突域，Hub 是无法隔离冲突域的，在 L2、L3 网络中均有能力隔离冲突域；另一个概念，广播域，广播域就是接收同样广播消息的集合，我们一般认为，广播域其实就是同一个网络的代名词，我们如今所使用的互联网，其实是通过 Router 这种网际交换设备连接不同网络而产生的。
结合上面这两个概念，我们重新分析通过主干 Hub 连接两个局域网的方式，就能明白为什么这样会严重影响网络性能了。
那么，还是针对连接两个机房的场景，我们期望既可以实现两个网络的互通，又能提高通信的效率，有没有好的方式呢？
L2：Bridge（网桥）、Switch(交换机/多端口网桥) 现在到网络模型的第2层，也就是数据链路层，看一下这一层的网络设备。继续讨论之前的场景，这次我们不再采用主干 Hub 的方案，而是加入一个叫做 Bridge（网桥）的设备，狭义上的网桥其实是二端口网桥，如图。所谓 Bridge，我们很容易就能明白这是一个桥接设备，桥接的核心是延长，是扩大，因此，我们可以在某种程度上把它看做为一个智能的、高级的 Hub，智能高级的原因是它是工作在第二层的，在进行它的工作原理介绍之前，重新看一下我之前 L1 层对于 Hub 工作原理的描述，网络中流转的信息我在第一层中是以“信号”称呼的，因为第一层只能操作物理电信号，无非就是对电流的整型放大复制转发。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>